\chapter{光周期与开花}
\begin{enumerate}
    \item 植物的\textbf{光形态建成（photomorphogenesis）}：与暗下生长黄化而柔弱不同，植物在光下生长正常而健壮。与光合作用相比，这种现象依赖于\uline{较弱的}、\uline{短时的}光照，是一种\uline{低能量}反应。
    \item \textbf{光周期（photoperiod）}：自然界一昼夜间的光暗交替。经过漫长进化过程，生长在地球上不同地区（不同光周期下）的植物，其生长发育对光周期呈现出适应性变化。
    \item \textbf{光周期现象（photoperiodism）}：对光周期发生反应的现象。光周期现象是“植物光形态建成”的重要内容之一：植物的\uline{成花（最重要）}、休眠、落叶以及鳞茎、块茎、球茎等地下储藏器官的形成都受日照长度的影响。
\end{enumerate}

\section{植物成花对光周期的反应}
\begin{itemize}
    \item 1920年，美国马里兰州，农业部Beltsville农业试验站Garner和Allard发现，短日照是烟草开花的关键条件。
    \item 成花反应光周期类型：
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{长日植物}：指在24小时昼夜周期中，日照长度必须长于一定时数，才能成花的植物，延长光照可促进和提早开花；相反，如延长黑暗则推迟开花或不能成花。
        \item \textbf{短日植物}：指在24小时昼夜周期中，日照长度短于一定时数才能成花的植物。对这些植物适当延长黑暗或缩短光照可促进和提早开花，如延长日照则推迟开花或不能成花。
        \item \textbf{日中性植物}：成花对日照长度/光周期不敏感，在任何长度的日照下均能开花。
        \item \textbf{长-短日植物}：开花要求先长日后短日的双重日照条件。
        \item \textbf{短-长日植物}：这类植物开花要求先短日后长日的双重日照条件。     
        \item \textbf{中日照植物}：只有在某一定中等长度的日照条件下才能开花，而在较长或较短日照下均保持营养生长状态的植物。
        \item \textbf{两极光周期植物}：与中日照植物相反，这类植物在中等日照条件下保持营养生长状态，而在较长或较短日照下才开花，如狗尾草等。
    \end{enumerate}
    \item \textbf{临界日长}：对光周期敏感的植物对日照长度的要求都有一定的临界值，或说是植物成花所需的极限日照长度，即临界日长。长日照植物开花需日照长度长于某一临界日长；短日照植物开花则要求短于某一临界日长。
    \item 植物开花对日长反应有的严格，有的不严格，分为\textbf{绝对长（短）日植物}和\textbf{相对长（短）日植物}。
    \item 同种植物的不同品种对日照的要求可以不同。\textcolor{red}{通常早熟品种多为长日或日中性植物，晚熟品种多为短日植物。}
    \item \textbf{临界暗期}或\textbf{临界夜长}：是指在光暗周期中，短日植物能开花的最小暗期长度或长日植物开花的最大暗期长度。
    \item \textbf{暗期决定论}：植物是通过检测光暗周期中的暗期长度来感知日长的变化。\uline{暗期间断实验}，证明了暗期长度的决定作用。 
\end{itemize}

\section{植物光周期诱导的机理}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{光周期诱导现象}：植物在达到一定的生理年龄时，经过\uline{足够天数的适宜光周期处理}，以后即使处于不适宜的光周期下，仍然能保持这种刺激的效果而开花，称作光周期诱导。
    \item 短于诱导周期的最低天数，不能诱导植物开花，增加光周期诱导的天数可\uline{加速花原基的发育}，花的数量也增多。
    \item 光周期诱导机理：光敏色素（Pfr/Pr）与成花素。\textbf{滴漏式测时}
    \[
        \text{Pr（非活性形式）}\overset{\text{红光}}{\underset{\text{远红光}}\rightleftharpoons}\text{Pfr（活性形式）}
    \]
    Pfr/Pr比值大，促进长日植物成花；Pfr/Pr比值小，促进短日植物成花。
    \item 两类光敏色素：
    \begin{enumerate}
        \item Phy I：以二聚体形式存在。吸收红光由Pr转变为Pfr后不稳定，迅速降解（DNA转录被抑制、mRNA被降解、蛋白质被泛素化降解），且在光下很少合成，\uline{在暗中合成并积累}。拟南芥PhyA为此类。
        \item Phy II：以二聚体形式存在。吸收红光由Pr转变为Pfr后稳定，在光下和暗中都能合成。拟南芥PhyB/C/D/E为此类。
    \end{enumerate}
    \item 光受体的一般作用方式：进入细胞核，直接抑制泛素连接酶COP1，或者压制转录抑制因子如PIFs等，解除对光响应基因的抑制。在暗中，光敏色素定位于细胞质中。在接受光信号后，光敏色素进入细胞核，与泛素连接酶COP1 或PIFs转录因子互作，调节基因表达。
    \item 参与调节的光感知系统除红光远红光受体光敏色素外，还有：蓝光紫外光A受体、昼夜节律感知系统等。
    \item 红光受体光敏色素B和蓝光紫外光A受体向光素也是植物热受体。
    \item \textbf{成花素}：一种可以在器官间运输介导开花的物质。光周期信号从\uline{叶片}传递到\uline{茎尖分生组织}，并可以在嫁接的植株间传递。
    \item 成花素是\uline{FT蛋白质}，可以在韧皮部长距离运输。
    \item 影响光周期信号传递的其他因素：
    \begin{enumerate}
        \item 说明雌性激素与植物成花诱导过程密切相关；
        \item 植物激素可促进或抑制成花，在不同植物中的效应不同。
        \item 长日植物或日中性植物，其营养中\uline{碳氮比升高则开花}，反之，则延迟或不开花。
        \item 温度改变可促进或抑制成花，在不同植物中的效应不同。
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{植物光周期理论在农业生产上的应用}
\begin{enumerate}
    \item 地理分布与光周期特性：
    \begin{enumerate}
        \item 低纬度，一般分布短日植物；
        \item 高纬度，多分布长日植物；
        \item 中纬度，则长短日植物共存。
        \item 同一纬度，长日植物多在日照较长的春末和夏季开花，如小麦；短日植物如菊花等则多在日照较短的秋季开花。
    \end{enumerate}
    \item \textcolor{red}{引种育种的选择：}
    \begin{table}[h]
        \centering
        \begin{tabular}{ccc}
            \toprule
            &\textbf{短日植物}&\textbf{长日植物}\\
            \midrule
            \textbf{从北方引种到南方}&晚熟品种&早熟品种\\
            \textbf{从南方引种到北方}&早熟品种&晚熟品种\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{table}
    \item 调节营养生长和生殖生长：
    \begin{enumerate}
        \item 对以收获营养体为主的作物，可通过控制光周期来抑制其开花；
        \item 在花卉栽培中，已经广泛地利用人工控制光周期的办法来提前或推迟花卉植物开花。
    \end{enumerate}
\end{enumerate}